## Разделяемая память

Для общения между разными процессами и между кодом ядра и кодом режима пользователя внутри одного процесса необходим тот или иной метод
[межпроцессного взаимодействия](https://en.wikipedia.org/wiki/Inter-process_communication).
В Nikka используется [разделяемая память](https://en.wikipedia.org/wiki/Shared_memory),
организованная в виде [циклического буфера](https://en.wikipedia.org/wiki/Circular_buffer).
Для удобства в нём сделаны две доработки.


### Непрерывный циклический буфер

Обычный циклический буфер оборачивается вокруг своего конца, но адресовать память нужно линейно.
Поэтому если блок данных пересекает границу буфера, его нужно адресовать двумя частями ---
от начала блока данных до конца буфера и от начала буфера до конца блока данных.
Это неудобно, и некоторые циклические буферы предоставляют метод для сдвига данных внутри буфера,
чтобы выровнять содержащиеся данные на границу буфера.
Например, это делает метод
[`alloc::collections::vec_deque::VecDeque::make_contiguous()`](https://doc.rust-lang.org/nightly/alloc/collections/vec_deque/struct.VecDeque.html#method.make_contiguous).

Мы поступим [другим способом](https://fgiesen.wordpress.com/2012/07/21/the-magic-ring-buffer/).
Отобразим в виртуальную память буфер дважды подряд.
Тогда, при пересечении границы буфера, циклическое оборачивание адресов не нужно будет делать.
Точнее, за нас его сделает механизм виртуальной памяти.
В результате, любой отрезок буфера, размера не превышающего ёмкость буфера,
и начинающийся по виртуальному адресу внутри первой копии буфера, может быть использован как непрерывный.
Заплатим мы за это тем, что размер буфера должен быть кратен размеру страницы памяти,
а также двойным расходом виртуального адресного пространства.

Аналогично сделано в библиотеке
[magic_ring_buffer](https://docs.rs/magic-ring-buffer/latest/magic_ring_buffer/).


### Транзакции

Добавим транзакции к интерфейсу буфера.
Каждая транзакция будет либо пишущей, либо читающей.

Пишущие транзакции будут удобны в следующей ситуации.
Мы будем писать логически атомарный блок данных по кусочкам.
И, возможно, он не влезет целиком.
А знать заранее полный размер мы не будем.
Тогда будет удобно сбросить транзакцию записи.
Кроме того, если исполнение кода переключится между записывающей и читающей сторонами,
читающая сторона не увидит в буфере только часть атомарного блока данных.

Для читающей стороны транзакции полезны другим.
Читающая сторона в некоторых случаях может не копировать данные из буфера к себе,
а обрабатывать данные прямо в буфере.
И отметить факт обработанности коммитом читающей транзакции, только когда ей эти данные больше не будут нужны.
Однако тут нужно быть осторожным.
Если читающая сторона не должна доверять пишущей, как в случае если читает код ядра, а пишет код пользователя,
она не должна, например сначала провалидировать структуру данных в буфере, а после спокойно ей пользоваться.
Потому что пишущая сторона может подменить данные после валидации, но до их использования читающей стороной.
Ядро может препятствовать такой атаке за счёт того,
что не даст процессор коду пользователя во время работы читающей транзакции.
Другой вариант --- скопировать данные из буфера в собственную, не разделяемую, память.
А валидировать и использовать их уже там.


### Структура циклического буфера

В файле
[`ku/src/ring_buffer.rs`](https://gitlab.com/sergey-v-galtsev/nikka-public/-/blob/master/ku/src/ring_buffer.rs)
определён
[циклический буфер](https://en.wikipedia.org/wiki/Circular_buffer)
[`RingBuffer`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBuffer.html).

```rust
pub struct RingBuffer {
    buf: Virt,
    head: AtomicUsize,
    tail: AtomicUsize,
    stats: [RingBufferStats; 2],
}
```

ёмкости
[`RingBuffer::REAL_SIZE`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBuffer.html#associatedconstant.REAL_SIZE).
Его поля:

- [`RingBuffer::buf`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBuffer.html#structfield.buf) --- виртуальный адрес начала блока памяти с данными, которые хранятся в буфере.
- [`RingBuffer::head`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBuffer.html#structfield.head) --- количество байт, прочитанных из буфера за всё время. То есть, эта величина потенциально больше размера буфера. Вариант хранить в `RingBuffer` это значение по модулю размера буфера, чреват ошибками.
- [`RingBuffer::tail`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBuffer.html#structfield.tail) --- количество байт, записанных в буфер за всё время.

Поле
[`RingBuffer::stats`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBuffer.html#structfield.stats)
поддерживает статистики чтения и записи в буфер:

```rust
pub struct RingBufferStats {
    commited: AtomicUsize,
    commits: AtomicUsize,
    dropped: AtomicUsize,
    drops: AtomicUsize,
    errors: AtomicUsize,
    txs: AtomicUsize,
}
```

- [`RingBufferStats::txs`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBufferStats.html#structfield.txs) --- количество транзакций чтения либо записи соответственно.
- [`RingBufferStats::commits`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBufferStats.html#structfield.commits) --- количество закоммиченных транзакций соответствующего типа.
- [`RingBufferStats::drops`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBufferStats.html#structfield.drops) --- количество оборванных (dropped, rolled back, aborted) транзакций соответствующего типа.
- [`RingBufferStats::commited`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBufferStats.html#structfield.commited) --- количество байт, прочитанных или записанных в закоммиченных транзакциях.
- [`RingBufferStats::dropped`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBufferStats.html#structfield.dropped) --- количество байт, прочитанных или записанных в оборванных транзакциях.
- [`RingBufferStats::errors`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBufferStats.html#structfield.errors) --- количество ошибок в транзакциях.

Методы
[`RingBuffer`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBuffer.html)
создают транзакции:

- [`RingBuffer::read_tx()`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBuffer.html#method.read_tx) --- читающую;
- [`RingBuffer::write_tx()`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBuffer.html#method.write_tx) --- пишущую.

Транзакции
[`RingBufferTx`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBufferTx.html)
устроены так:

```rust
pub struct RingBufferTx<'a, T: Tag> {
    ring_buffer: &'a mut RingBuffer,
    head: usize,
    tail: usize,
    bytes: usize,
    _tag: PhantomData<T>,
}
```

Они хранят:

- Ссылку [`RingBufferTx::ring_buffer`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBufferTx.html#structfield.ring_buffer) на исходный [`RingBuffer`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBuffer.html).
- [`RingBufferTx::head`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBufferTx.html#structfield.head) и [`RingBufferTx::tail`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBufferTx.html#structfield.tail) --- актуальные в рамках транзакции значения, в момент старта транзакции инициализирующиеся из полей [`RingBuffer::head`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBuffer.html#structfield.head) и [`RingBuffer::tail`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBuffer.html#structfield.tail).
- [`RingBufferTx::bytes`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBufferTx.html#structfield.bytes) --- количество байт, прочитанных или записанных на текущий момент в данной транзакции.
- Тег [`RingBufferTx::_tag`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBufferTx.html#structfield._tag), отличающий пишущие транзакции от читающих.


### Задача 1 --- реализация циклического буфера


#### Читающая транзакция

Реализуйте [метод](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBufferTx.html#method.read)

```rust
fn RingBufferTx<'_, ReadTag>::read(&mut self) -> &[u8]
```

который возвращает в виде среза все доступные на момент запуска читающей транзакции байты из буфера,
обновляя поля только самой транзакции
[`RingBufferTx`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBufferTx.html).

И [метод](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBufferTx.html#method.commit)

```rust
fn RingBufferTx<'_, ReadTag>::commit(&mut self)
```

который коммитит читающую транзакцию, записывая обновлённое значение
[`RingBuffer::head`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBuffer.html#structfield.head)
и статистику
[`RingBuffer::read_stats()`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBuffer.html#method.read_stats)
в поля
[`RingBuffer`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBuffer.html).


#### Пишущая транзакция

Реализуйте [метод](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBufferTx.html#method.write)

```rust
fn RingBufferTx<'_, WriteTag>::write(&mut self, data: &[u8]) -> Result<()>
```

которая копирует в буфер байты среза `data`, обновляя поля самой транзакции
[`RingBufferTx`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBufferTx.html)
и статистики
[`RingBuffer::write_stats()`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBuffer.html#method.write_stats),
но не трогая поля
[`RingBuffer::head`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBufferTx.html#structfield.head)
и
[`RingBuffer::tail`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBufferTx.html#structfield.tail).
Если в буфере не остаётся места под `data`, верните ошибку
[`Error::Overflow`](../../doc/ku/ring_buffer/enum.Error.html#variant.Overflow):

```rust
pub enum Error {
    Overflow {
        capacity: usize,
        len: usize,
        exceeding_object_len: usize,
    },
}
```

С информацией

- Об остававшемся в буфере месте на момент старта транзакции. То есть, полной доступной для транзакции ёмкости, --- [`Error::Overflow::capacity`](../../doc/ku/ring_buffer/enum.Error.html#variant.Overflow.field.capacity).
- Об уже записанном ранее в рамках той же транзакции объёме --- [`Error::Overflow::len`](../../doc/ku/ring_buffer/enum.Error.html#variant.Overflow.field.len).
- О размере объекта, который не влез --- [`Error::Overflow::exceeding_object_len`](../../doc/ku/ring_buffer/enum.Error.html#variant.Overflow.field.exceeding_object_len).

Вам может пригодиться метод
[`copy_from_slice()`](https://doc.rust-lang.org/nightly/core/primitive.slice.html#method.copy_from_slice)
срезов.

Реализуйте [метод](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBufferTx.html#method.commit-1)

```rust
fn RingBufferTx<'_, WriteTag>::commit(&mut self)
```

который коммитит пишущую транзакцию, обновляя значение
[`RingBuffer::tail`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBufferTx.html#structfield.tail)
и статистику
[`RingBuffer::write_stats()`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBuffer.html#method.write_stats)
в полях
[`RingBuffer`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBuffer.html).


#### Сброс транзакции

Реализуйте типаж
[`core::ops::Drop`](https://doc.rust-lang.org/nightly/core/ops/trait.Drop.html)
для транзакций обоих типов ---
[метод](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBufferTx.html#method.drop)

```rust
fn RingBufferTx::drop(&mut self)
```

который обновляет соответствующие статистики `RingBufferTx::ring_buffer.stats[T::STATS_INDEX]`,
если в транзакции был прочитан или записан хотя бы один байт.


#### Отображение буфера в память процесса

Реализуйте [функцию](../../doc/kernel/process/fn.map_log.html)

```rust
fn kernel::process::map_log(address_space: &mut AddressSpace) -> Result<RingBuffer>
```

в файле [`kernel/src/process/mod.rs`](https://gitlab.com/sergey-v-galtsev/nikka-public/-/blob/master/kernel/src/process/mod.rs).
Она должна реализовать двойное отображение памяти буфера в адресное пространство `address_space` процесса.
То есть, она должна выделить
[`RingBuffer::REAL_SIZE`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBuffer.html#associatedconstant.REAL_SIZE)
байт в физической памяти и
[`RingBuffer::MAPPED_SIZE`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBuffer.html#associatedconstant.MAPPED_SIZE) ---
в виртуальной.
И построить отображение выделенных физических фреймов дважды подряд в пространство `address_space`.


#### Сброс буфера

За сброс буфера с сообщениями процесса пользователя в общий лог отвечает ядро.
Сам сброс осуществляет функция
[`Process::flush_log()`](../../doc/kernel/process/process/struct.Process.html#method.flush_log).
А вызываться она должна:

- Из метода [`Process::trap()`](../../doc/kernel/process/process/struct.Process.html#method.trap) при исключениях в коде пользователя. Это уже делается.
- Из диспетчера системных вызовов [`kernel::process::syscall::syscall()`](../../doc/kernel/process/syscall/fn.syscall.html). Это вам придётся добавить самостоятельно. Чтобы не поменялся логический порядок записей, относящихся к одному процессу, сделайте сброс до того как ядро залогирует какое-либо своё сообщение при обработке системного вызова.


#### Структурированное логирование в пространстве пользователя

После того как вы реализуете
[`RingBuffer`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBuffer.html)
наконец-то в пространстве пользователя заработает
структурированное логирование макросами библиотеки
[tracing](https://docs.rs/tracing/) ---
`info!()`, `debug!()` и т.д.

Устроено оно так.
В пространстве пользователя эти макросы приводят к сериализации сообщения вместе с его полями и
метаинформацией с помощью библиотеки [serde](https://docs.rs/serde/) в
формат, задаваемый библиотекой [postcard](https://docs.rs/postcard/).
Соответствующий код расположен в файле
[`ku/src/log.rs`](https://gitlab.com/sergey-v-galtsev/nikka-public/-/blob/master/ku/src/log.rs).

При этом никаких системных вызовов, а значит и переключений контекстов, не происходит до тех пор,
пока буфер не переполнится.
В случае переполнения, вызывается
[`lib::syscall::sched_yield()`](../../doc/lib/syscall/fn.sched_yield.html).
При попадании в ядро при любом системном вызове или исключении,
ядро сбрасывает накопившиеся в
[`RingBuffer`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBuffer.html)
записи в лог функцией
[`Process::flush_log()`](../../doc/kernel/process/process/struct.Process.html#method.flush_log).
Благодаря этому они не потеряются даже если приложение упадёт по ошибке.

После сброса переполнившегося буфера, выполняется повторная попытка записать в него не поместившееся сообщение.
Тут и пригождается откат транзакции.
Если и на этот раз сообщение не удалось записать --- видимо оно слишком большое и не помещается в буфер ---
выполняется запись небольшого префикса сообщения и
дополнительное служебное сообщение об ошибке полной записи некоторых сообщений.

> Подумайте, к каким проблемам может привести такая схема.


### Проверьте себя

Теперь должен заработать тест `stress()` в файле
[`kernel/tests/5-um-1-ring-buffer.rs`](https://gitlab.com/sergey-v-galtsev/nikka-public/-/blob/master/kernel/tests/5-um-1-ring-buffer.rs):

```console
$ (cd kernel; cargo test --test 5-um-1-ring-buffer)
...
5_um_1_ring_buffer::stress----------------------------------
15:01:59 0 D iteration = 0; read_stats = RingBufferStats { commited: 0, commits: 0, dropped: 0, drops: 0, errors: 0, txs: 0 }; write_stats = RingBufferStats { commited: 0, commits: 0, dropped: 0, drops: 0, errors: 0, txs: 0 }
15:02:01.333 0 D iteration = 1000; read_stats = RingBufferStats { commited: 1191484, commits: 438, dropped: 1306871, drops: 442, errors: 0, txs: 904 }; write_stats = RingBufferStats { commited: 1192706, commits: 567, dropped: 678585, drops: 435, errors: 651, txs: 1398 }
15:02:03.447 0 D iteration = 2000; read_stats = RingBufferStats { commited: 2357303, commits: 883, dropped: 2401911, drops: 819, errors: 0, txs: 1764 }; write_stats = RingBufferStats { commited: 2359122, commits: 1121, dropped: 1426607, drops: 883, errors: 1263, txs: 2762 }
15:02:05.485 0 D iteration = 3000; read_stats = RingBufferStats { commited: 3523519, commits: 1344, dropped: 3583669, drops: 1213, errors: 0, txs: 2651 }; write_stats = RingBufferStats { commited: 3527312, commits: 1671, dropped: 2039230, drops: 1254, errors: 1874, txs: 4097 }
15:02:07.577 0 D iteration = 4000; read_stats = RingBufferStats { commited: 4696968, commits: 1776, dropped: 4824359, drops: 1611, errors: 0, txs: 3515 }; write_stats = RingBufferStats { commited: 4696968, commits: 2237, dropped: 2690684, drops: 1644, errors: 2484, txs: 5453 }
15:02:09.603 0 D iteration = 5000; read_stats = RingBufferStats { commited: 5859816, commits: 2206, dropped: 5997402, drops: 2001, errors: 0, txs: 4378 }; write_stats = RingBufferStats { commited: 5859816, commits: 2811, dropped: 3301265, drops: 2021, errors: 3097, txs: 6816 }
15:02:11.741 0 D iteration = 6000; read_stats = RingBufferStats { commited: 7078240, commits: 2657, dropped: 7114728, drops: 2393, errors: 0, txs: 5253 }; write_stats = RingBufferStats { commited: 7078783, commits: 3400, dropped: 4011499, drops: 2424, errors: 3733, txs: 8213 }
15:02:13.905 0 D iteration = 7000; read_stats = RingBufferStats { commited: 8313431, commits: 3104, dropped: 8435844, drops: 2832, errors: 0, txs: 6173 }; write_stats = RingBufferStats { commited: 8313462, commits: 3982, dropped: 4718830, drops: 2854, errors: 4417, txs: 9661 }
15:02:15.883 0 D iteration = 8000; read_stats = RingBufferStats { commited: 9457469, commits: 3537, dropped: 9491752, drops: 3199, errors: 0, txs: 7006 }; write_stats = RingBufferStats { commited: 9458642, commits: 4539, dropped: 5338305, drops: 3279, errors: 4991, txs: 10976 }
15:02:18.051 0 D iteration = 9000; read_stats = RingBufferStats { commited: 10635416, commits: 3972, dropped: 10666640, drops: 3611, errors: 0, txs: 7880 }; write_stats = RingBufferStats { commited: 10639354, commits: 5114, dropped: 6080415, drops: 3732, errors: 5631, txs: 12382 }
5_um_1_ring_buffer::stress------------------------- [passed]
15:02:20.055 0 I exit qemu; exit_code = SUCCESS
```

Если вам придётся его отлаживать, стоит поменять в нём константу
```
const QUALITY: Quality = Quality::Paranoid;
```
на
```
const QUALITY: Quality = Quality::Debuggable;
```
а вызовы `trace!()` на `debug!()`:

```console
...
15:30:40.805 0 D write; operation = 'H' x 394, rollback; chunk_count = 10
15:30:40.813 0 D write; operation = 'o' x 3883, commit; chunk_count = 6
15:30:40.819 0 D write_error = RingBuffer(Overflow { capacity: 213, len: 176, exceeding_object_len: 203 })
15:30:40.827 0 D read_tx; data = 'o' x 3883, block_count = 1, total_len = 3883; len = 3883
15:30:40.843 0 D write_error = RingBuffer(Overflow { capacity: 213, len: 0, exceeding_object_len: 846 })
15:30:40.851 0 D read_tx; data = 'o' x 3883, block_count = 1, total_len = 3883; len = 3883
15:30:40.867 0 D write_error = RingBuffer(Overflow { capacity: 213, len: 0, exceeding_object_len: 979 })
15:30:40.875 0 D read_tx; data = 'o' x 3883, block_count = 1, total_len = 3883; len = 3883
15:30:40.891 0 D read; operation = 'H' x 394, rollback
15:30:40.897 0 D read; operation = 'o' x 3883, commit
...
15:30:41.495 0 D multiple write transactions in one read transaction; count = 2
15:30:41.499 0 D write; operation = 'T' x 13, commit; chunk_count = 6
15:30:41.505 0 D read_tx; data = 'T' x 13, block_count = 1, total_len = 13; len = 13
15:30:41.515 0 D write; operation = '7' x 2277, commit; chunk_count = 7
15:30:41.521 0 D write_error = RingBuffer(Overflow { capacity: 1806, len: 0, exceeding_object_len: 1905 })
15:30:41.529 0 D read_tx; data = 'T' x 13, '7' x 2277, block_count = 2, total_len = 2290; len = 2290
15:30:41.543 0 D write_error = RingBuffer(Overflow { capacity: 1806, len: 1124, exceeding_object_len: 1421 })
15:30:41.551 0 D read_tx; data = 'T' x 13, '7' x 2277, block_count = 2, total_len = 2290; len = 2290
15:30:41.563 0 D read; operation = 'T' x 13, commit
15:30:41.569 0 D read; operation = '7' x 2277, commit
...
```


> ### Классическая ограниченная Multi-Producer Multi-Consumer очередь
>
> Наш циклический буфер похож на классическую ограниченную SPSC очередь на циклическом буфере.
> [Хорошая иллюстрация работы ограниченных SPSC и MPMC очереди](https://doc.dpdk.org/guides-19.05/prog_guide/ring_lib.html).
>
> Сходства:
>
> - Циклический буфер.
> - Атомарные операции.
> - Вставка и извлечение слайса аналогичны bulk enqueu и bulk deque.
>
> Различия:
>
> - Двойное отображение в память.
> - Использование [`RingBuffer`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBuffer.html) одновременно и как очереди и как буфера памяти. Вместо указателей на отдельно выделенную память, лежащих в SPSC.
> - Поддержка транзакций и их отката.
>
> Обратите внимание, что очередь по определению сериализует писателя и читателя.
> Запись может быть прочитана только после того как она записана.
> Но в явном виде блокировок нет.
> Если в случае пустой очереди читатель сразу получает ошибку, а не блокируется,
> и аналогично писатель в случае полной очереди, то SPSC является lock free.
> Но в MPMC есть ещё и сериализация писателей между собой и сериализация читателей между собой.
> А именно, писатель захватывает слот и пока он не освободит его, писатели, захватившие последующие слоты ждут.
> То есть, если писатель, захватит слот и зависнет, то зависнут все писатели.
> Аналогично и для читателей.
> Это означает, что при таком зависании глобальный прогресс остановится, а MPMC не является lock free.
>
> Немного другие способы организации ограниченных очередей на кольцевом буфере:
>
> - [A look at some bounded queues](http://cbloomrants.blogspot.com/2011/07/07-29-11-look-at-some-bounded-queues_29.html) (SPSC).
> - [A look at some bounded queues - part 2](http://cbloomrants.blogspot.com/2011/07/07-30-11-look-at-some-bounded-queues.html) (MPMC).
>
> Тут также есть соображения о помещении атомиков с состоянием ячеек в разные кеш-линии.
> В [`RingBuffer`](../../doc/ku/ring_buffer/struct.RingBuffer.html) вы тоже можете это реализовать.
>
> Ещё один полезный цикл статей про SPSC, SPMC и MPMC lock free очереди:
>
> - [A Fast Lock-Free Queue for C++](https://moodycamel.com/blog/2013/a-fast-lock-free-queue-for-c++.htm)
> - [A Fast General Purpose Lock-Free Queue for C++](https://moodycamel.com/blog/2014/a-fast-general-purpose-lock-free-queue-for-c++.htm)
> - [Detailed Design of a Lock-Free Queue](https://moodycamel.com/blog/2014/detailed-design-of-a-lock-free-queue.htm)
>
> Классический алгоритм неограниченной MPMC на односвязном списке:
>
> - [Simple, Fast, and Practical Non-Blocking and Blocking Concurrent Queue Algorithms, Maged M. Michael and Michael L. Scott](https://cs.rochester.edu/u/scott/papers/1996_PODC_queues.pdf)
>
> Используется и гибридный подход, объединящий в односвязный список массивы или циклические буферы. Например:
>
> - [Jiffy: A Fast, Memory Efficient, Wait-Free Multi-Producers Single-Consumer Queue](https://arxiv.org/pdf/2010.14189.pdf)
> - [Fast Concurrent Queues for x86 Processors](https://www.cs.tau.ac.il/~mad/publications/ppopp2013-x86queues.pdf)


### Ориентировочный объём работ этой части лабораторки

```console
 kernel/src/process/mod.rs |   28 ++++++++++++++++++++++++++--
 ku/src/ring_buffer.rs     |   50 ++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++----------
 2 files changed, 66 insertions(+), 12 deletions(-)
```
